# Модификаторы
Модификаторы – это автоматические операции, которые влияют на объекты не деструктивным способом.

С помощью модификаторов вы можете получить множество различных эффектов автоматически, которые было бы слишком утомительно реализовывать вручную. И, более того, при этом не воздействуя на основную геометрию вашего объекта. К примеру добавление фаски на все острые края объекта.

Модификаторы изменяют то, как объект выглядит и будет рендериться, не затрагивая при этом геометрию, которую вы можете редактировать напрямую.

Вы можете добавить несколько модификаторов на один объект, чтобы получить стек модификаторов (**Modifier Stack**) и применить (**Apply**) модификатор, если хотите сделать изменения постоянными.
Модификаторы делятся на колонки и используются в зависимости от предназначения.

Каждая из колонок обозначает определённую суть модификаторов, точнее: **Generate (Генерация), Deform (Деформация), Physics (Физика), Modify (Изменение)**.
***


## Добавление модификаторов
Добавить модификаторы к активному объекту можно используя кнопку **Add Modifier (Добавить модификатор)**, находясь в разделе **Modifiers** (с иконкой гаечного ключа).

После нажатия откроется выпадающее меню. Нажатие на любой из пунктов добавит соответствующий модификатор. Новые модификаторы всегда добавляются последними в стеке.

![Добавить модификатор](./insertions/add-modifier.png)
***

## Интерфейс

Интерфейс каждого модификатора имеет одинаковые основные компоненты.

Сверху находится заголовок панели. Иконки выполняют различные функции модификатора (слева-направо):

![Интерфейс](./insertions/interface.png)

- Expand (Галочка) - сворачивает/разворачивает интерфейс модификатора, скрывая/отображая его настройки.
- Type (Иконка) – иконка для быстрого визуального распознавания модификатора.
- Name (Имя) – каждый модификатор (экземпляр) может иметь уникальное имя. Два модификатора на одном объекте должны иметь уникальные имена, но два модификатора на разных объектах могут иметь одинаковые имена. Имя по умолчанию основывается на типе модификатора.
- Show on Cage (Треугольник) – показывает модифицированную геометрию со всеми деформациями.
- Show in Edit Mode (Квадрат) – показывает модифицированную геометрию в режиме редактирования.
- Show in viewport (Монитор) – переключается видимость модификатора во вьюпорте. 
- Render (Камера) – иконка камеры, переключает видимость модификатора при рендере.
- Apply (Галочка) - выдвигается окно, в котором можно применить модификатор, дублировать либо переместить.
- Delete (Крестик) – удалить модфикатор.
- Move (Точки) - если зажать ЛКМ и провести вверх либо вниз, вы можете переметить модификатор.
***

## Стек модификаторов
Модификаторы – это серия недеструктивных операций, которые могут быть применены поверх оригинальной геометрии объекта. Их можно использовать в любом порядке, в котором пожелает пользователь.

Этот тип функционала обычно называется **Стеком модификаторов** и также может присутствовать в ряде других 3D приложений.

Порядок модификаторов в стеке напрямую влияет на результат. К счастью, модификаторы могут быть перемещены в списке стека нажатием на соответствующие иконки.

В качестве неплохого примера можно привести модификаторы **Mirror** и **Array**. То, в каком порядке они расположены, заметно влияет на результат.

## Кратко по всем модификаторам

## **Модификаторы Generate**
Это конструктивные/деструктивные инструменты, которые будут влиять на всю топологию сетки. Они могут изменять внешний вид объекта или добавлять новую геометрию.
***

### Array (Массив)
Позволяет копировать объект и размещать копии с определёнными отступлениями в пространстве. Так же можно задавать смещение с помощью другого объекта (например: кривой), что может помочь в моделировании сложных форм.
***

### Bevel (Фаска)
Автоматически добавляет фаски (скосы на гранях либо вершинах) на весь объект. Можно задать количество сегментов, размер фаски, углы, и т.д.

**Примечание: Если в модели встретится неправильный полигон, то данный модификатор может не работать.**
***

### Boolean (Логический)
Редактирование одного объекта с помощью другого(-их). Позволяет делать вычитание объектов, объединение или пересечение.

**Примечание: Есть довольно удобный аддон Bool Tool для упрощения использования данного модификатора.**
***

### Build (Сборка)
Генерирует анимацию растворения/сборки объекта. Интересня особенность для создания случайных этапов построения объекта - **Randomize**.
***

### Decimate (Упрощение)
Сокращает количество полигонов объекта. Модификатор может использоваться для создания low-poly моделей либо для лёгкой ретопологии. Включает три способа построения меша.
***

### Edge Split (Разделение рёбер)
Разделяет отдельные части геометрии по рёбрам, согласно углу стыка полигонов.
***

### Geometry Nodes
Модификатор добавляющий систему нод для визуального программирования объектов. Эта тема довольно обширная, поэтому она будет разобрана отдельно в другой главе.
***

### Mask (Маска)
Позволяет скрывать либо убирать выбранные грани (рёбра, вершины) из видимости, не затрагивая весь объект.
***

### Mirror (Симметрия)
Создаёт зеркальную копию объекта относительно центральной точки (origin) объекта, либо относительно другого объекта.

**Примечание: Включённая функция Clipping не позволит отсоединить один объект от другого, если изначально симметрия имела общие рёбра с основным объектом.**
***

### Multiresolution (Мультиразрешение)
Более удобный модификатор относительно Subdivision Surface если вы заинтересованы в скульптинге поскольку позволяет переносить изменения в форме высокодетализированного меша на низкодетализированный.
***

### Remesh
Помогает усложнить либо упростить геометрию объекта. Полезно так же для скульптинга, ведь соединения друх объектов путём добавления модификатора Remesh сглаживает разрезы.
***

### Screw (Винт)
Скручивает объект относительно определённых осей (либо центральной точки). Удобен для построения серпантинных форм (например: пружина).
***

### Skin (Скелетная оболочка)
Предаёт вершинам, рёбрам и граням кубическую форму. Вы можете настраивать толщину формы с помощью клавиш **Ctrl + A**. Хорошо сочитается с Subdivision Surface и может быть полезен для создания заготовок для скульптинга.
***

### Solidify (Объёмность)
Образует толщину для полигонов.
***

### Subdivision Surface (Подразделение поверхности)
Разделяет каждую плоскость объекта. Если выбран Catmull-Clark, то происходит автоматическое скругление разделённых частей. Очень удобный модификатор для создания скругленных и органических форм объекта.
***

### Triangulate (Триангуляция)
Превращает все квады и n-gon'ы в трисы. (Русским языком: Превращает все грани объекта в треугольники). Полезен при экспорте модели либо при исправлении проблем с шейдингом.
***

### Volume To Mesh (Объём в меш)
Позволяет заполнить объект из группы Volume реальным мешем.
***

### Weld (Сварка)
Ищет группы вершин в пределах порогового значения угла и объединяет их, разрушая окружающую геометрию.
***

### Wireframe (Сетка)
Превращает грани объекта в сетку. Сетка создаётся по рёбрам.
***



## **Модификаторы Deform**
в отличии модификаторов типа Generate изменяют форму объекта, не затрагивая его топологию.
***

### Armature (Арматура)
Создаёт систему (риг) для анимации модели.
***

### Cast (переход)
Сдвигает форму сетки, кривой или решётки в сторону любой из нескольких предопределённых форм.
***

### Curve (Кривая)
Метод деформации сетки объекта вдоль кривой. Работает на глобальных осях (X, Y, Z). Модификатор полезен для создания цепей, проводов, т.д.
***

### Displace (Смещение поверхности)
Смягчает вершины поверхности в зависимости от интенсивности текстуры. Можно использовать как процедурные текстуры, так и текстуры изображений. Смягчение может происходить по определённой локальной оси, по нормали вершин или же по отдельным компонентам RGB текстур.
***

### Hook (Крюк)
Деформирует объект, криую или решётку с помощью другого объекта. Обычно таким объектом является **пустая** или **кость**.
***

### Laplacian Deform (Деформация Лапласа)
То же что и Hook, однако позволяет деформировать весь объект разом.
***

### Lattice (Решётка)
Деформирует объект относительно самой деформации решётки.
***

### Mesh Deform (Деформация мешем)
Позволяет деформировать объект путём другого деформирования объекта.
***

### Shrinkwrap (Обтягивание)
Позволяет одному объекту сжиматься до поверхности другого объекта. Каждая вершина первого объекта перемещается на поверхность второго объекта (target). Действует как привязка к поверхности.
***

### Simple Deform (Простая деформация)
Деформирует объект заранее подготовленными методами.
***

### Smooth (Сглаживание)
Сглаживает углы между гранями. (Работет как инструмент **Smooth** в режиме редактирования)
***

### Smooth Corrective (Корректирующее сглаживание)
Убирает сильно искажённые части сетки путём сглаживания места деформации. Это полезно после модификатора Armature.
***

### Smooth Laplacian (Лапласово сглаживание)
Уменьшает неровности поверхности у меша с минимальным изменением формы объекта.
***

### Surface Deform (Деформация поверхности)
Изменение деформацией одного объекта путём редактирования сетки другого объекта.
***

### Warp (Обтекание)
Изменение формы объекта заранее подготовленными формами (текстурами).
***

### Wave (Волна)
Добавляет к геометрии объекта волнообразные движения/колебания.
***



## **Модификаторы Physics**
эти модификаторы относятся к физическим симуляциям. В большинстве случаев, они автоматически добавляются в стек модификаторов после подключения системы частиц (Particle system) или физических симуляций (Physics Simulation). Их основная цель – определить позицию в стеке модификаторов, откуда будут браться основные данные для симуляции, которую они представляют. Обычно они не имеют атрибутов, и контролируются настройками, представленными в отдельной вкладке, посвященной симуляциям.
***

### Cloth (Ткань)
Позволяет симулировать ткань.
***

### Collision (Столкновение)
Модификатор позволяющий одним объектам взаимодествовать с другими. 

Пример: с использованием модификатора **Cloth** ткань будет обтягивать объект коллизии, а не проходить сквозь него.
***

### Dynamic Paint (Динамическое рисование)
Рисование деформации обдного объекта при помощи другого. Полезен при создании эффекта погружения под воду или создания волн.
***

### Explode (Взрыв)
Добавляет анимацию разрушения объекта.
***

### Fluid (Жидкость)
Создаёт симуляцию жидкости, газов или огня. Необходимо использовать второй объект в качестве **Domain** для ограничения. Можно так же добавить препятствия на пути симуляции с помощью **Collision**
***

### Ocean (Океан)
Модификатор для создания деформирующейся поверхности объекта. Симуляция очень схожа с водной гладью океана.
***

### Particle Instance (Экземпляр частицы)
Позволяет копировать значение модификатора Particle System устанавливая в качестве оригинального объекта сами частицы.
***

### Particle System (Система частиц)
Модификатор для создания системы частиц. Есть много способов применения данного модификатора. Самый распростарённые - создание ворсинок, частей модели, или других объектов на поверхности.
***

### Soft Body (Мягкое тело)
Модификатор для создания симуляции мягких тел. Можно настроить пластичность, амортизацию, трение, жёсткость и т.д.
***



## **Модификаторы Modify**
Этот тип модификаторов подобен типу Deform (Деформирование), однако обычно они не влияют на геометрию объектов напрямую. Чаще они затрагивают другие типы данных, например, группу вершин (vertex group).
***

### Data Transfer (Перенос данных)
Переносит некоторые типы данных из одного меша на другой. Такими типами могут быть: UV-карты, пользовательские нормали, цвета вершин, т.д. Таким образом можно создать стилизированные шейдеры либо избавится от пробем с шейдингом дублируя настройки нормалей.
***

### Mesh Cache (Кэш меша)
Используется для импорта анимации (Можно импортировать анимацию одного объекта на другой объект). Можно настроить силу анимации.
***

### Mesh Sequence Cache (Кэш секвенции меша)
Загружает данные из файлов Alembic(.abc) и Universal Scene Description (.usd, .usdc, .usda). Может поддерживать статические объекты, но чаще используется для загрузки анимированных объектов.
***

### Normal Edit (Редактирование нормалей)
Воздействует на пользовательские нормали. Можно изменять направление нормалей используя другой объект. Модификатор смешивает сгенерированные нормали с изначальными.
***

### Weighted Normal (Взвешивание нормалей)
Изменяет пользовательские нормали сетки используя разные выбираемые методы. Полезно для углов, чтобы они выглядели более/менее остро без создания дополнительных сегментов фасок.
***

### UV Project (UV-проекция)
Дествует как проектор UV-карты объекта. Можно в реальном времени наблюдать и изменять проекцию с помощью другого объекта.
***

### UV Warp (Деформация UV)
Преобразовывает UV-карту объекта на основе значений или двух объектов. Его цель - предоставить вам полный контроль над UV-развёрткой во вьюпорте.
***

### Vertex Weigt Edit (Редактирование весов вершин)
Модификатор редактирующий вес группы вершин. Полезен для создания гравильного веса при анимации и избежании защемления меша.
***

### Vertex Weight Mix (Смещение веса вершин)
Смешивает весы групп вершин. Можно объеденить несколько групп вершин, настраивая каждый по отдельности.
***

### Vertex Weight Proximity (Близость весов вершин)
Позволяет управлять весами с помощью объектов. Очень полезный модификатор для анимации, когда надо использовать различные группы вершин.
***

# Главы

[Следующая глава](./first-addons.md)

[Главная страница](../first-step)

